\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}

\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\usepackage{listings}

\lstset{%
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate=%
	{é}{{\'{e}}}1
	{è}{{\`{e}}}1
	{ê}{{\^{e}}}1
	{ë}{{\¨{e}}}1
	{û}{{\^{u}}}1
	{ù}{{\`{u}}}1
	{â}{{\^{a}}}1
	{à}{{\`{a}}}1
	{î}{{\^{i}}}1
	{ô}{{\^{o}}}1
	{ç}{{\c{c}}}1
	{Ç}{{\c{C}}}1
	{É}{{\'{E}}}1
	{Ê}{{\^{E}}}1
	{À}{{\`{A}}}1
	{Â}{{\^{A}}}1
	{Î}{{\^{I}}}1
}

\usepackage{xcolor,listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{HTML}{C42043}
\definecolor{backcolour}{HTML}{F2F2F2}
\definecolor{bookColor}{cmyk}{0,0,0,0.90}  
\color{bookColor}


\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{codepurple},
	numberstyle=\numberstyle,
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breakatwhitespace=false,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=left,
	numbersep=10pt,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
}
\lstset{style=mystyle}
\newcommand\numberstyle[1]{%
	\footnotesize
	\color{codegray}%
	\ttfamily
	\ifnum#1<10 0\fi#1 |%
}
\begin{document}


\title{Rapport \\Sécurité des Bases de Données}
\author{Thomas CLAIR \textit{tclair\_@etu.uph.fr}}
\date{\today}
\maketitle
\begin{center}
	GIT du projet : \url{https://gitlab.com/lamisedaxeh/univ2k}
\end{center}
\newpage
\tableofcontents
\newpage



\section{SQL et BDD}
\subsection{Conception de la BDD}
Après réflexion on j'arrive a une BDD constitué de 8 tables. Ces tables sont rangées en sous-groupe en fonction de leurs utilités :
\begin{description}
	\item [Rouge] Information utilisateur
	\item [Orange] Information élève entre un cours et un étudiant. 
	\item [Vert] Information sur un cours/matières et séance. 
	\item [Bleu] Les message du forum.
\end{description}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{../bdd.png}
	\caption{Schéma relationnel }
\end{figure}

Avec l'ensemble de ces tables nous avons l'entièreté des fonctionnalités demandées. On peut noter quelque particularité. La table user a une fonction pour savoir si l'on affaire à un étudiant, professeur, secrétaire, administrateur, etc. Cette liste de rôle pourrait être mise dans une autre table ``role'' de nomenclature. La table message pourrait aussi être en orange car elle représente aussi une information utilisateur (professeur ou étudiant) et un cours. J'ai préféré la différencier pour plus de  évolutivité et pouvoir dans un future améliorer le système de question réponse.

\paragraph{Matières}
Nous gérons les séances de cours avec 3 tables séances < matières < cours. Une matière contient des séances cette matière fait partie d'un intitulé de cours avec un titre description et nombre d'heures. La table ``inscCours'' est une table association entre users et matières. Comme cela un étudiant peut suivre plusieurs matières et une matière peut avoir plusieurs étudiants. Le champ ``idUser'' étant le professeur référant de la matière.


\subsection{Création de la BDD}
Voici le script pour créer ou mettre a jour  la BDD en SQL avec le moteur mysql open source mariadb.


\lstinputlisting[language=SQL,inputencoding=latin1,texcl=true,basicstyle=\footnotesize,caption={Cr\'eation de la BDD}]{../db.sql}
\subsection{Exemple de requête sur la BDD}
%Proposez des reqêtes d’interrogation de la base:
%concernant les cours et leurs durées,
%les notes obtenues par un élève dans un cours,
 %le calculde la moyenne de chaque élève,
 % sa note max et mini pourexamens
 
Ici je vais vous présentez quelques requêtes intéressante a faire sur la BDD :
\subsubsection{R\'ecup\'erer les cours et dur\'ee}
\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'erer les cours et dur\'ee },language=SQL ]	
/*Récupérer les cours et leurs durées,*/
SELECT s.heures, s.durée, s.description FROM seance s;
/*Récupérer le titre du cours l'heure et la durée*/
SELECT c.titre, s.heures, s.durée, s.description 
	FROM cours c,matieres m,seance s 
	WHERE s.idMat = m.idMat and m.idCour = c.idCour;
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./coursDuree.png}
	\caption{Résultat de récupération du titre du cours, l'heure et de la durée}
\end{figure}
	
	
	
\subsubsection{R\'ecup\'erer les notes d'un élève}
\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'erer les notes de l'\'el\`eve 1096 dans la mati\`ere 5},language=SQL ]	
/*Les notes obtenues par un élève dans un cours*/
SELECT * FROM note n WHERE idUser = "1096" AND idMat ="5";
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./notes.png}
	\caption{Résultat de récupération des notes de l'étudiant 1096 dans la matière 5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./notess.png}
	\caption{Toutes les notes de l'étudiant 1096}
\end{figure}

\subsubsection{Moyenne}
\begin{lstlisting}[caption={Calcul de moyenne},language=SQL ]	
/*le calcul de la moyenne de chaque élève,*/
/*Liste toute les notes*/
SELECT * FROM note n WHERE idUser = "1096";
/*Calcul de la moyenne non pondéré */
SELECT idUser, AVG(note) as 'avg' FROM note n WHERE idUser = "1096";
/*Calcul de la moyenne pondéré */
SELECT idUser, SUM(note * coef) / SUM(coef) as 'avg' 
	FROM note n
	WHERE idUser = "1096";
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{moyenne.png}
	\caption{Résultat moyenne pondéré notes de l'étudiant 1096}
\end{figure}



\subsubsection{Notes Min Max}
\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'erer les notes minimum et maximum},language=SQL ]	
/*Note max et mini pour examens d'un étudiant*/
/*Retourne le résultat sur une line*/
SELECT idUser, MIN(note) as min, MAX(note) as max FROM note n;
/*Retourne plusieur lignes*/
SELECT * 
	FROM note n 
	WHERE idUser = "1096" AND
	( 
		note = (SELECT min(note) FROM note n WHERE idUser = "1096")
		OR
		note = (SELECT max(note) FROM note n WHERE idUser = "1096")
	);
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{minMax.png}
	\caption{Résultat moyenne pondéré notes de l'étudiant 1096}
\end{figure}

\subsubsection{SQL Dans le php}
Ici on va créer des requêtes utiles dans le code php.
\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'eration des informations utilisateur}, language=SQL ]	
/*The select we need*/
SELECT * FROM message WHERE idUser = "2" ;
SELECT * FROM users WHERE idUser = "2";
SELECT * FROM seance WHERE idseance = "945"
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'ere tout les message de l'utilisateur 5 },language=SQL ]	
/*User + msg*/
SELECT * FROM message,users 
	WHERE users.idUser=message.idUser AND message.idUser = "5";	
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'ere les information de la scéance en plus}, language=SQL ]	
/*Secance + user + msg*/
SELECT *
	FROM message m,users u,seance s,matieres m2,cours c
	WHERE m2.idCour = c.idCour AND
		 s.idMat = m2.idMat AND
		 m.idSeance = s.idseance AND
		 u.idUser = m.idUser AND
		 m.idUser = "2";
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={R\'ecup\'ere les informations utilisateur et leurs nombre de message sur le forum}, language=SQL ]	
/*Number of msg by student*/
SELECT idUser, COUNT(*),u.* 
	FROM message m,users u 
	WHERE m.idUser=u.idUser
	GROUP BY idUser
	ORDER BY COUNT(*);
\end{lstlisting}

\section{Page web php}
Nous avons réalisé un prototype d'une page du site web. Cette page affiche tous les élèves ayant déjà posé une ou plusieurs questions. Ce tableau à barre de recherche pour chercher dans n'importe quels champs. Puis il suffit de cliquer sur la ligne d'un élève ou d'afficher avec sont ID pour voir les messages envoyés.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{index.png}
	\caption{Page d'accueille des profs}
\end{figure}

Affichage des questions de l'élève Andy Vincent id N°757 :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{eleve.png}
	\caption{Questions d'un élèves}
\end{figure}

%\section{Analyse et Audit}
%\subsection{Optimisation des requêtes SQL}
%%indexation
%\subsection{Profiling de requêtes SQL}
%\subsection{Analyse du trafic SQL}


\section{Conclusion}
Pour optimiser les performances de la BDD on peut ajouter des index sur les ID en clé primaire et secondaire.  On peut tester manuellement et avec SQLMAP les injections SQL.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{sqlmap.png}
	\caption{Résultat du test SQLMAP}
\end{figure}
Les précautions on était pris pour que nos champs ne sont pas injectables. On prépare nos requêtes en PHP avant de faire des exécutions en BDD.

Pour cela nous avons le choix entre real\_escape\_string et mysqli prépare la doc officiel dit qu'il n'y a pas de différence.
J'ai donc choisis la fonction \textit{\$conn->real\_escape\_string(\$num);}. Une fois escape on fait une vérification si les données sont valide pour retourner les message d'erreur pertinent plutôt de de retourner des données.

Pour ce qui est de l'analyse du trafic SQL et profiling de requêtes SQL sur des serveurs de tests l'intérêt est assez faible. Mais c'est très intéressant pour faire du monitoring sur des serveurs en productions.

Aujourd'hui il existe de nombreuses solutions pour éviter les injections SQL. Mais pour que cela soit utile il faut que les développer les utilises.




\end{document}
